[Yamamoto_Kansuke_fighting_a_giant_boar.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yamamoto_Kansuke_fighting_a_giant_boar.jpg "fig:Yamamoto_Kansuke_fighting_a_giant_boar.jpg")

**山本勘助**（）是[日本戰國時代的武將](../Page/日本戰國時代.md "wikilink")，[武田信玄的家臣](../Page/武田信玄.md "wikilink")，根據軍事書《[甲陽軍鑑](../Page/甲陽軍鑑.md "wikilink")》所記載，他是在1493年出生(近代考證約為1501年)，而且書中提及他是武田家的軍師，諱名**晴幸**（由蒙賜將軍[偏諱的晴信所賜](../Page/偏諱.md "wikilink")），出家後法名**道鬼**。有一子[山本勘藏](../Page/山本勘藏.md "wikilink")\[1\]。

## 甲陽軍鑑所記載的經歷

### 浪人時代

山本勘助出生於西三河賀茂\[2\]，原名山本源助，父親為三河主的家老，15歲時被同為牧野氏家老的收為養嗣子，但在貞次嫡子出生後被廢嫡。大約20歲時，勘助周遊列國到日本各地修行築城術、陣法與兵法，足跡遍布日本中國地區、四國、九州、關東，之後在京都習得「行流」劍法，但是由於他其中一隻眼失明，加上不良於行，使得他仕宦之路總是屈折。

### 出仕武田

父親先後侍奉今川氏及武田氏，三河山本家原籍駿河富士郡，後在父親或祖父一代轉封至三河2,200石。其兄在[花倉之亂擁立](../Page/花倉之亂.md "wikilink")[玄廣惠探失敗後曾作為](../Page/玄廣惠探.md "wikilink")-{周}-遊列國的浪人。天文5年（1536年），37歲的勘助欲出仕[今川義元而前往駿河並投靠浪人家老](../Page/今川義元.md "wikilink")，透過重臣[朝比奈信置表達意願](../Page/朝比奈信置.md "wikilink")，但義元卻嫌其膚黑貌醜、獨眼瘸腿而棄之不用。花倉之亂時山本勘助已經43歲，故有可能參與戰鬥。花倉之亂五年後發生[武田晴信與](../Page/武田晴信.md "wikilink")[板垣信方等人放逐](../Page/板垣信方.md "wikilink")[武田信虎事件](../Page/武田信虎.md "wikilink")。
待在故鄉七年後，天文12年（1543年）在板垣信方推薦之下出仕武田家，起初擔任板垣信方的侍從，俸祿100貫（約五百石），後晴信在[躑躅崎館與勘助相談後](../Page/躑躅崎館.md "wikilink")，對其見識、諸國瞭解及築城術感到驚訝與佩服，俸祿增為二百貫（一千石），並任命為統領75名足輕的足輕大將，也將名字中的「晴」字賜予勘助，改名為「**晴幸**」。
出仕武田家當年，勘助征討信濃地區，立下攻陷九座城池的大功，俸祿增加到300貫。1544年武田晴信攻打[諏訪賴重](../Page/諏訪賴重.md "wikilink")，勘助獻出計策將諏訪賴重擊敗，賴重之女[諏訪御料人美貌出眾](../Page/諏訪御料人.md "wikilink")，晴信想將她納為側室卻受到板垣信方、[甘利虎泰等重臣反對](../Page/甘利虎泰.md "wikilink")，後來勘助說明是為了讓武田家血統融入諏訪氏，得以繼承名門方便控制當地豪族之故，晴信才得以遂其所願，隔年生下一名男孩，該男孩即為武田家末代當主[武田勝賴](../Page/武田勝賴.md "wikilink")。
天文15年（1546年），晴信攻打位於[信濃國](../Page/信濃國.md "wikilink")[小縣郡](../Page/小縣郡.md "wikilink")、[村上義清所據之](../Page/村上義清.md "wikilink")，在猛將義清的奮戰之下以少數兵馬重創武田大軍，武田軍撤退時遭到追擊，有全軍總崩的危險，勘助獻策並親自率領五十騎兵繞道突擊村上主軍，晴信適時配合反擊，因此才得以挽回軍勢，戰後勘助俸祿追加為800貫的足輕大將。
晴信常常以軍略政略詢問勘助，勘助對答如流並屢屢獻策，例如將築城術運用在[高遠城](../Page/高遠城.md "wikilink")、[小諸城的工程上](../Page/小諸城.md "wikilink")。勘助的築城術有「**山本勘助入道道鬼流兵法**」之譽，據『真田三代記』記載，勘助曾因[真田幸隆的懇求](../Page/真田幸隆.md "wikilink")，將築城術傳授予[馬場信春](../Page/馬場信春.md "wikilink")。此外，勘助的獻策還包括制定有名的[分國法](../Page/分國法.md "wikilink")「[甲州法度次第](../Page/甲州法度次第.md "wikilink")」。勘助也常常評論[毛利元就](../Page/毛利元就.md "wikilink")、[大内義隆](../Page/大内義隆.md "wikilink")、[今川義元](../Page/今川義元.md "wikilink")、[上杉憲政](../Page/上杉憲政.md "wikilink")、[松平清康等諸國武將](../Page/松平清康.md "wikilink")。
1547年，勘助參與[上田原之戰](../Page/上田原之戰.md "wikilink")，在重臣板垣信方、甘利虎泰等人戰死，武田軍一度陷入苦戰之際，勘助獻策大敗村上義清，義清逃往[越後國投靠長尾景虎](../Page/越後國.md "wikilink")（[上杉謙信](../Page/上杉謙信.md "wikilink")），勢力徹底退出信濃。
1551年，武田晴信與勘助一同出家，法名**道鬼齋**（正史上晴信出家為1559年）。
1553年，受信玄的命令建造[海津城](../Page/海津城.md "wikilink")，由[高坂昌信擔任城主](../Page/高坂昌信.md "wikilink")，以防衛越後的[長尾景虎](../Page/長尾景虎.md "wikilink")。

### 第四次川中島之戰

永祿4年（1561年），上杉謙信率領一萬三千人由川中島出發進入妻女山，由於威脅到武田邊境的海津城。信玄也率領二萬多人前往川中島，進入海津城與謙信對陣。軍議席上，武田家重臣多數主張與上杉進行決戰，但信玄基於慎重考量，命勘助及馬場信春規劃擊破上杉謙信軍的方案。勘助提出計謀由信玄率領主力八千人於原地待命，另外一萬兩千人則由高坂昌信和[馬場信春指揮別動隊趁夜接近妻女山](../Page/馬場信春.md "wikilink")，故意驚動上杉軍讓上杉軍下山前往平地布陣，此時主力軍及別動隊同時夾擊上杉謙信，此即為「**啄木鳥戰法**」。
但此計被上杉謙信識破，命人虛立篝火，營造上杉軍仍在山上的假象，實際上前一日謙信即已率全軍向川中島進發，奔襲武田軍本陣。高坂、馬場的別動隊尚未察覺，仍往妻女山前進。等到撲空後才急忙回援川中島。
決戰當日由於濃霧瀰漫，信玄與勘助無法確認上杉軍所在之處，濃霧散開後，勘助發現上杉軍主力早已殺到武田主軍八千人正前方，但是高坂、馬場一萬兩千人卻尚未抵達，上杉軍以車懸之陣輪番上陣，武田軍則以鶴翼之陣抵抗，並期待援軍來到，武田主軍遭到重創，信玄弟弟[武田信繁](../Page/武田信繁.md "wikilink")、名將[諸角虎定](../Page/室住虎光.md "wikilink")、等人戰死。山本勘助為了負責過失率領部下突擊謙信本陣，被[柿崎景家部下](../Page/柿崎景家.md "wikilink")砍下首級，享年69歲。

## 正史和明治時期的爭議

[江戶幕府時期](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，山本勘助被當成真實存在的傳奇軍師而受到百姓與武士的愛戴，[明治維新時期發現除了可信度極低的](../Page/明治維新.md "wikilink")[甲陽軍鑑之外根本沒有當時現有的史書記載這位](../Page/甲陽軍鑑.md "wikilink")"傳奇軍師"，當時普遍認為山本勘助為虛構人物，[東京帝國大學教授](../Page/東京帝國大學.md "wikilink")認為甲陽軍鑑作者應為山本勘助的兒子並將他的一生傳奇化，推測山本勘助其實只是[山縣昌景手下的一名小兵](../Page/山縣昌景.md "wikilink")。

### 近代的研究與山本菅助

1969年10月，於[北海道釧路市居民公佈祖先遺留下來的武田信玄親手寫的](../Page/北海道.md "wikilink")中提到信玄確實有「山本菅助」這位家臣（勘助與菅助日文同音）。經由北海道大學、信濃史料編纂室鑑定確實為信玄親筆跡，此文書的確為戰國時代的遺物。
當時山本菅助是否真為山本勘助本人引起史學家的爭議。而根據近代的研究表示山本菅助身分為傳令將，於第四次川中島之戰戰死，探訪山本氏子孫確定菅助法號為道鬼，另外傳令將一職為戰國大名身旁的親信，擔任此職的武士具有替大名發言的權利，目前可以確認山本菅助確實為甲陽軍鑑中的山本勘助。但是由於山本菅助的資料都是瑣碎性的，是否菅助的事蹟真有甲陽軍鑑所紀載的那麼傳奇，還有菅助是否真為武田軍的軍師都是現在史學家熱烈爭議的話題。

## 後代

  - 其弟山本帶刀左衛門成行追隨牧野氏支持[檀岳承芳](../Page/今川義元.md "wikilink")，[桶狹間之戰後牧野氏獨立](../Page/桶狹間之戰.md "wikilink")，而後歸降德川家，隸屬於東三河旗頭的[酒井忠次旗下](../Page/酒井忠次.md "wikilink")，德川幕府成立後，牧野氏入主[越後長岡藩](../Page/越後長岡藩.md "wikilink")，山本氏代代為其家老，後裔山本帶刀義路（知行1300石）有位養子[山本五十六](../Page/山本五十六.md "wikilink")。
  - 江戶幕府末期的亡命博徒、曾參與[清河八郎組織的](../Page/清河八郎.md "wikilink")「浪士組」的（）自稱為勘助之末裔。

## 逸聞

  - 山本勘助雖然是“獨眼跛脚”，但據說是京城流派行流的高手。在武田家中亦是數一數二的劍術高手。
  - 信玄評價其「萬人之眼如星，勘助的獨眼如月」。
  - 山本堪助最著名的戰術就是「啄木鳥戰術」，在第四次[川中島之戰時一度令上杉軍吃盡苦頭](../Page/川中島之戰.md "wikilink")。

## 登場作品

### 小說

  - 風林火山（[新潮社](../Page/新潮社.md "wikilink")、[井上靖著](../Page/井上靖.md "wikilink")）
  - 武田信玄（[文藝春秋](../Page/文藝春秋.md "wikilink")、著）
  - 紅楓子之戀（[德間書店](../Page/德間書店.md "wikilink")、著）

### 漫畫

  - 男弐（[集英社](../Page/集英社.md "wikilink")、作：、畫：伊賀和洋）

  - （[小學館](../Page/小學館.md "wikilink")、[橫山光輝作](../Page/橫山光輝.md "wikilink")）

### 影視劇

  - [武田信玄](../Page/:JA:武田信玄_\(1966年のテレビドラマ\).md "wikilink")（1966年、NTV、演：）
  - [風林火山](../Page/風林火山_\(1969年電影\).md "wikilink")（1969年、[東寶](../Page/東寶.md "wikilink")、演：[三船敏郎](../Page/三船敏郎.md "wikilink")）
  - 風林火山（1969年、NET、演：）
  - [武田信玄](../Page/武田信玄_\(大河劇\).md "wikilink")（1988年、[NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")、演：[西田敏行](../Page/西田敏行.md "wikilink")）
  - [天與地](../Page/天與地_\(日本電影\).md "wikilink")（1990年、[東映](../Page/東映.md "wikilink")、演：）
  - [武田信玄](../Page/:JA:武田信玄_\(1991年のテレビドラマ\).md "wikilink")（1991年、TBS、演：）
  - [風林火山](../Page/:JA:風林火山_\(1992年のテレビドラマ\).md "wikilink")（1992年、NTV、演：）
  - [風林火山](../Page/:JA:風林火山_\(2006年のテレビドラマ\).md "wikilink")（2006年、EX、演：[北大路欣也](../Page/北大路欣也.md "wikilink")）
  - [風林火山](../Page/風林火山_\(大河劇\).md "wikilink")（2007年、NHK大河劇、演：[內野聖陽](../Page/內野聖陽.md "wikilink")）
  - [天與地](../Page/:JA:天と地と#テレビ朝日版.md "wikilink")（2008年、EX、演：[山下真司](../Page/山下真司.md "wikilink")）
  - [塚原卜傳](../Page/:JA:塚原卜伝_\(テレビドラマ\).md "wikilink")（2011年、NHK-BS、演：）

## 參考文獻

[Category:武田二十四將](../Category/武田二十四將.md "wikilink")
[Category:日本軍事學者](../Category/日本軍事學者.md "wikilink")
[Category:忍者](../Category/忍者.md "wikilink")
[Category:山本氏](../Category/山本氏.md "wikilink")
[Category:日本战争身亡者](../Category/日本战争身亡者.md "wikilink")
[Category:三河國出身人物](../Category/三河國出身人物.md "wikilink")

1.
2.  『甲陽軍鑑』などには三河国宝飯郡牛窪（愛知県豊川市牛久保町）の出とある。北越軍談では愛知県豊田市寺部（本国三州賀茂郡に帰り、という記述）。日本中世史研究の第一人者で、静岡大学教育学部教授の小和田哲男によると、信憑性が低いとされるが、『牛窪密談記』に初出の愛知県豊橋市賀茂（三河国八名郡加茂村）。